% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\section{Aufgabenblatt 2}

\subsection{Aufgabe 2.1}
\subsubsection*{Aufgabe 2.1 a)}
Sei $(X_t)_{t\in\R_{\geq0}}$ ein Super-Martingal bzgl. einer Filtration $(\F_t)_{t\in\R_{\geq0}}$ mit\\ $\E[X_t]=$ const.\\
Dann ist $(X_t)_{t\in\R_{\geq0}}$ bereits ein Martingal.

\begin{proof}
	Da $(X_t)_{t\in\R_{\geq0}}$ bereits ein Super-Martingal ist, genügt es nur die Martingaleigenschaft zu zeigen. 
	Dann gilt für alle $s\leq t$
	\begin{align*}
		X_s - \BedE{X_t}{\F_s} \stackrel{\text{Super-MG}}{\geq} 0
	\end{align*}
	und
	\begin{align*}
		\E\big[\underbrace{X_s - \BedE{X_t}{\F_s}}_{\geq0} \big]
		\overset{\text{Lin}}&=
		\E[X_s] - \E\big[\BedE{X_t}{\F_s} \big] \\		
		\overset{\text{Tow}}&=
		\E[X_s] - \E[X_t] \\
		\overset{\text{Vor}}&=
		c-c \\
		&= 0
	\end{align*}
	Somit folgt $X_s=\BedE{X_t}{\F_s}$ fast sicher für alle $s\leq t$. 
	Also ist $(X_t)_{t\in\R_{\geq0}}$ ein Martingal, denn in $\mathcal{L}_p$ sind (per Äquivalenzrelation) zwei Zufallsvariablen gleich, wenn sie punktweise fast sicher gleich sind.
\end{proof}

Bemerkung: Die Aussage gilt analog für Submartingale.

\subsubsection{Aufgabe 2.1 b)}
Sei $(X_n)_{n\in\N}$ ein Martingal \underline{und} ein vorhersehbarer Prozess bzgl. der gleichen Filtration $(\F_n)_{n\in\N}$.\\
Dann ist $X_n=X_0$ fast sicher für alle $n\in\N$.

\begin{proof}
	Beweis per Induktion.\\
	Induktionsanfang für $n=0$ ist klar.\\
	Induktionsvoraussetzung: Gelte
	\begin{align*}
		X_n = X_0 \quad \text{f.s.}
	\end{align*}
	für beliebiges aber festes $n\in\N$.\\
	Induktionsschritt:
	\begin{align*}
		X_{n+1}-X_0
		&\stackeq{\text{IV}} X_{n+1} - X_{n} \\
		&\stackeq{\text{MG}} X_{n+1} - \BedE{X_{n+1}}{\F_{n}} \\
		&\stackeq{1.1.4.(a)} \BedE{X_{n+1}}{\F_{n}} - \BedE{X_{n+1}}{\F_{n}} \\
		%&\stackeq{\text{Lin}} \BedE{X_{n+1}-X_{n+1}}{\F_{n-1}} \\
		&= 0
	\end{align*}
	
	\textbf{Marvins Version:}\\
	Sei $n\in\N$ beliebig. Dann gilt:
	\begin{align*}
		X_n\stackeq{\text{MG}} \E\big[X_{n+1}~\big|\F_n\big]\stackeq{\text{vorher}} X_{n+1}\in\F_n\\
	\implies X_n=X_{n+1}
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 2.2}
\subsubsection{Aufgabe 2.2 a)}
Sei $(\xi_j)_{j\in\N_{>0}}$ eine iid-Folge nichtnegativer Zufallsvariablen mit $\E[\xi_1]=1$. 
Dann ist der stochastische Prozess $M$ definiert durch
\begin{align*}
	M_0:=\indi_\Omega\qquad\text{ und }M_n=\prod\limits_{j=1}^n\xi_j\qquad\forall n\in\N_{>0}
\end{align*}
ein Martingal bzgl. der von $(\xi_j)_{j\in\N_{>0}}$ erzeugten Filtration  mit $\F_0:=\lbrace \Omega,\emptyset\rbrace$ und $\F_n:=\sigma(\xi_1,\ldots,\xi_n)$ für alle $n\in\N_{>0}$.

\begin{proof}
	\underline{Adaptiertheit:}\\
	$M_0$ ist $\F_0$ offenbar messbar und
	$\xi_n$ ist $\F_n$-messbar für $n>0$ nach Definition von $\F_n$.\nl
	\underline{Integrierbarkeit:}
	\begin{align*}
		\E\big[|M_n|\big]
		\overset{\geq0}&=
		\E\big[M_n\big]\\
		\overset{\text{Def}}&=
		\E\left[\prod_{j=1}^n \xi_j\right]\cdot\underbrace{\E[M_0]}_{=1} \\
		\overset{\text{iid}}&=
		\prod_{j=1}^n \E[\xi_1] \\
		&= 1 \\
		&<\infty
	\end{align*}
	\underline{MG-Eigenschaft:}
	\begin{align*}
		\BedE{M_n}{\F_{n-1}}
		\overset{\text{Def}}&=
		\BedE{\prod_{j=1}^n \xi_j}{\F_{n-1}} \\
		\overset{}&=
		\BedE{\left(\prod_{j=k+1}^n \xi_j\right)\cdot\left(\prod_{j=1}^k \xi_j\right)}{\F_{n-1}} \\
		\overset{\text{Def}}&=
		\BedE{\left(\prod_{j=k+1}^n \xi_j\right)\cdot M_k}{\F_{n-1}} \\
		\overset{\text{Pull-out}}&=
		\E\left[\prod_{j=k+1}^n \xi_j\right]\cdot\BedE{M_{k}}{\F_{n-1}} \\
		\overset{\text{iid}}&=
		\left(\prod_{j=k+1}^n\E[\xi_j]\right) \cdot \BedE{M_{k}}{\F_{n-1}}\qquad\forall n\in\N\\
		&= 1\cdot \BedE{M_{k}}{\F_{n-1}}\\
		\overset{\text{1.1.4(a)}}&=
		M_{k}\qquad\forall k\leq n
	\end{align*}
	In die letzte Gleichheit geht auch die oben gezeigte Adaptiertheit ein: 
	$M_k$ ist $\F_k$ messbar und wegen $\F_{k}\subseteq \F_{k+1}\subseteq\ldots\subseteq \F_{n-1}\subseteq\F_n$ auch $n-1$ messbar.
\end{proof}

\subsubsection{Aufgabe 2.2 b)}
Sei $(S_n)_{n\in\N}$ der \textbf{asymmetrische} einfache Random Walk, d. h.\\ 
$S_n=\xi_1+\ldots+\xi_n$ mit $\P[\xi_1=1]=p$ und $\P[\xi_1=-1]=1-p=:q$.\\
Dann ist 
\begin{align*}
	M_n:=\left(\frac{q}{p}\right)^{S_n}\qquad\forall n\in\N
\end{align*}
für jedes $p\in (0,1)\setminus\left\lbrace\frac{1}{2}\right\rbrace$ ein Martingal bzgl. $\F_n=\sigma(\xi_1,\ldots,\xi_n)$.

\begin{proof}
	\underline{Adaptiertheit:}\\
	Betrachte die Funktion
	\begin{align*}
		f(x):= \exp\Big(x\cdot\log\Big(\frac{q}{p}\Big)\Big)
	\end{align*}
	Diese ist messbar (weil stetig) und da $S_n$ per Definition von $\F_n$ messbar ist, ist auch
	$f\circ S_n$ messbar bezüglich $\F_n$ für alle $n\in\N$.\nl
	\underline{Integrierbarkeit:} %TODO FALSCH IMHO, da S_n<0 möglich
	\begin{align*}
		\E\big[|M_n|\big]]
		\overset{\geq0}&=
		\E[M_n]\\
		&= \E\left[\left(\frac{q}{p}\right)^{S_n}\right] \\
		&\leq\begin{cases}
			\E\Big[\prod_{i=1}^{\lfloor S_n\rfloor + 1}\Big(\frac{q}{p}\Big)\Big] &,\frac{q}{p}\geq 1 \\
			1 &,\frac{q}{p} < 1 
		\end{cases} \\
		&=\begin{cases}
			\Big(\frac{q}{p}\Big)^{n+1} &,\frac{q}{p}\geq 1 \\
			1 &,\frac{q}{p} < 1 
		\end{cases} \\
		&< \infty
	\end{align*}

	\underline{Martingaleigenschaft:}
	\begin{align*}
		\BedE{M_n}{F_{n-1}}
		&=\E\left[M_{n-1}\cdot\left(\frac{q}{p}\right)^{\xi_n}~\Big|~\F_{n-1}\right] \\
		\overset{\text{Pull}}&=
		\E\left[\left.\left(\frac{q}{p}\right)^{\xi_1}~\right|~\F_{n-1}\right]\cdot M_{n-1} \\
		\overset{\text{}}&=
		\E\left[\left(\frac{q}{p}\right)^{\xi_1}\right]\cdot M_{n-1} \\
		&=\left(\left(\frac{q}{p}\right)^1\cdot p + \left(\frac{q}{p}\right)^{-1}\cdot q\right)\cdot M_{n-1} \\
		&= (p+q)\cdot M_{n-1} \\
		&= M_{n-1}
	\end{align*}
	Der allgemeine Fall für $k\leq n$ folgt dann induktiv.nl
	\textbf{Alternative vom Prof:}\\
	Betrachte (b) als Spezialfall von (a):
	\begin{align*}
		M_n&=\prod\limits_{n=1}^n \eta_k,\qquad\eta_k:=\left(\frac{q}{p}\right)^{\xi_k}\\
		\E\big[\eta_k\big]&=\E\left[\left(\frac{q}{p}\right)^{S_k}\right]=p\cdot\frac{q}{p}+q\cdot\frac{p}{q}=1
	\end{align*}
\end{proof}

\subsubsection{Aufgabe 2.2 c)}
Berechne die Kompensatoren in a) und in b).

\begin{lösung}
	Kompensator $\langle M\rangle$ hat Eigenschaften:
	\begin{itemize}
		\item vorhersehbar
		\item $M_n^2-\langle M\rangle_N$ ist Martingal
	\end{itemize}
	Aus der Vorlesung ist bekannt:
	\begin{align*}
		\E\Big[(M_n-M_{n-1})^2~\Big|~\F_{n-1}\Big]=\langle M\rangle_n-\langle M\rangle_{n-1}
	\end{align*}

	\underline{Kompensator von $M_n$ aus a):} Einsetzen liefert
	\begin{align*}
		\E\Big[M_{n-1}^2\cdot(\xi_n-1)^2~\Big|~\F_{n-1}\Big]
		\overset{\text{Pull}}&=
		M_{n-1}^2\cdot\E\Big[(\xi_{n}-1)^2~\Big|~\F_{n-1}\Big]\\
		&=M_{n-1}^2\cdot\E\Big[(\xi_n-1)^2\Big]\\
		&=M_{n-1}^2\cdot\Var(\xi_1)\\
		&\implies
	\langle M\rangle_n=\Var(\xi_1)\cdot\sum\limits_{i=1}^{n-1} M_i^2
	\end{align*}

	\underline{Kompensator von $M_n$ aus b):}\\
	Nutze hier, dass b) Spezialfall von a) ist. 
	Es bleibt nur noch die Varianz der Faktoren auszurechnen:
	\begin{align*}
		\Var\left(\left(\frac{q}{p}\right)^{\xi_n}\right)
		&=p\cdot\left(\frac{q}{p}-1\right)^2+q\cdot\left(\frac{p}{q}-1\right)^2\\
		&=p\cdot\left(\frac{q^2}{p^2}-\frac{2\cdot q}{p}+1\right)+q\cdot\left(\frac{p^2}{q^2}-2\cdot\frac{p}{p}+1\right)\\
		&=\frac{q^2}{p}-2\cdot q+p+\frac{p^2}{q}-2\cdot p+q\\
		&=\frac{q^2}{p}+\frac{p^2}{q}-1
	\end{align*}
\end{lösung}

\subsection{Aufgabe 2.3}
Sei $(\xi_n)_{n\in\N}$ eine Folge von iid-Zufallsvariablen und $\xi_1$ normalverteilt mit Mittelwert 0 und Varianz $\sigma^2>0$. 
Weiter sei $\F_n:=\sigma(\xi_1,\ldots,\xi_n)$ und\\ $X_n:=\xi_1+\ldots+\xi_n$

\subsubsection{Aufgabe 2.3 a)}
\begin{align*}
	\E\big[\exp(u\cdot\xi_1)\big]=\exp\left(u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)\qquad\forall u\in\R
\end{align*}

\begin{proof}
	Sei $u\in\R$ beliebig. Wegen
	\begin{align}\label{3a}
		u\cdot x-\frac{x^2}{2\cdot\sigma^2}
		&=-\left(\frac{u^2\cdot\sigma^2}{2}-2\cdot\frac{u\cdot\sigma\cdot x}{\sqrt{2}\cdot\sqrt{2}\cdot\sigma}+\frac{x^2}{2\cdot\sigma^2}\right)+\frac{u^2\cdot\sigma^2}{2}\\\nonumber
		\overset{\text{Binom}}&=
		-\left(\frac{u\cdot\sigma}{\sqrt{2}}-\frac{x}{\sqrt{2}\cdot\sigma}\right)^2+\frac{(u\cdot\sigma)^2}{2}
	\end{align}
	gilt
	\begin{align*}
		\E\big[\exp(u\cdot\xi_1)\big]
		\overset{\text{Trafo}}&=
		\int\limits_\R\exp(u\cdot x)\P_{\xi_1}(\d x)\\
		\overset{\text{Dichte}}&=
		\frac{1}{\sqrt{2\cdot\pi\cdot\sigma^2}}\cdot\int\limits_\R \exp\left(u\cdot x\right)\cdot \exp\left(-\frac{x^2}{2\cdot\sigma^2}\right)\d x\\
		\overset{\eqref{3a}}&=
		\frac{1}{\sqrt{2\cdot\pi\cdot\sigma^2}}\cdot\int\limits_\R \exp\left(-\left(\frac{u\cdot\sigma}{\sqrt{2}}-\frac{x}{\sqrt{2}\cdot\sigma}\right)^2\right) \cdot\exp\left(\frac{(u\cdot\sigma)^2}{2}\right)\d x\\
		&=\frac{1}{\sqrt{2\cdot\pi\cdot\sigma^2}} \cdot \exp\left(\frac{(u\cdot\sigma)^2}{2}\right)\cdot\int\limits_\R \exp\left(-\frac{(u\cdot\sigma^2-x)^2}{2\cdot\sigma^2}\right)\d x\\
		\overset{\text{Subs}}&=
		\frac{1}{\sqrt{2\cdot\pi\cdot\sigma^2}}\cdot\exp\left(\frac{(u\cdot\sigma)^2}{2}\right)\cdot\underbrace{\int\limits_\R \exp\left(-\frac{y^2}{2\cdot\sigma^2}\right)\d y}_{=\sqrt{2\cdot\pi\cdot\sigma^2}\text{, da Gauß Int.}}\\
		&=\exp\left(u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)
	\end{align*}
	Für die Substitution nutze
	\begin{align*}
		f(y):=\exp\left(-\frac{y^2}{2\cdot\sigma^2}\right),\qquad\varphi(x):=-(u\cdot\sigma^2-x),\qquad\varphi'(x)=1
	\end{align*}
\end{proof}

\subsubsection{Aufgabe 2.3 b)}
Sei $u\in\R$. Dann ist
\begin{align*}
	Z_n^u:=\exp\left(u\cdot X_n-n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)\qquad\forall n\in\N
\end{align*}
ein Martingal.

\begin{proof} Zunächst gilt
	\begin{align*}
		Z_n^u
		\overset{\text{Def}}&=
		\exp\left(u\cdot S_n-n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)\\
		&= \frac{\exp(u\cdot S_n)}{\exp\left(n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)} \\
		&=\prod_{i=1}^n \frac{\exp\left(u\cdot \xi_i\right)}{\exp\left(n\cdot u^2\cdot \frac{\sigma^2}{2}\right)} \\
		&=\frac{1}{\exp\left(n\cdot u^2\cdot \frac{\sigma^2}{2}\right)}\cdot\prod_{i=1}^n \exp\left(u\cdot\xi_i\right)
	\end{align*}
	\underline{Adaptiertheit:} ist klar, da Verkettung messbarer Funktionen.\nl
	\underline{Integrierbarkeit:}
	\begin{align*}
		\E\big[|Z_n^u|\big]
		\overset{\geq0}&=
		\E\left[Z^u_n\right]\\ 
		\overset{\text{oben}}&=
		\frac{1}{\exp\left(n\cdot u\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)}\cdot\E\left[\prod\limits_{i=1}^n \exp\big(u\cdot\xi_i\big)\right]\\
		\overset{\text{iid.}}&{=}
		\frac{1}{\exp\left(n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)}\cdot\prod_{i=1}^n \E\big[\exp\left(u\cdot\xi_1\right)\big] \\
		&=\frac{1}{\exp\left(n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)}\cdot\prod_{i=1}^n \exp\left(u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right) \\
		&=\frac{1}{\exp\left(n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)}\cdot \exp\left(u^2\cdot n\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right) \\
		&=1 \\
		&<\infty
	\end{align*}

	\underline{Martingaleigenschaft:}
	\begin{align*}
		\E\big[Z_n^u ~\big|~\F_{n-1}\big]
		&=\E\left[\frac{1}{\exp\left(n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)}\cdot\exp\left(u\cdot\xi_n\right)\cdot Z^u_{n-1}~\bigg|~\F_{n-1}\right]\\
		\overset{\text{Pull}}&=
		\E\left[\frac{1}{\exp\left(n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)}\cdot\exp\left(u\cdot\xi_n\right)\right]\cdot Z^u_{n-1}\cdot\exp\left(-\frac{u^2\cdot\sigma^2}{2}\right)\\
		\overset{(a)}&=
		Z^u_{n-1}
	\end{align*}
	Der allgemeine Fall für $k\leq n$ folgt dann induktiv.\nl
	\textbf{Alternative:} Ist ein Spezialfall von 2 a) mit
	\begin{align*}
		Z_n^u&=\prod\limits_{i=1}^n\eta_i,\qquad\eta_i=\exp\left(u\cdot\xi_i-\frac{u^2\cdot\sigma^2}{2}\right)\geq0\\
		\E[\eta_i]&=\E[\exp(u\cdot\xi_i)]\cdot\exp\left(-\frac{u^2\cdot\sigma^2}{2}\right)=1
	\end{align*}
\end{proof}

\subsubsection{Aufgabe 2.3 c)}
Zeige, dass der Grenzwert
\begin{align*}
	Z_\infty^u:=\limn Z^u_n=\limn\exp\left(u\cdot X_n-n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)
\end{align*}
existiert fast sicher. 
Bestimme diesen Grenzwert. 
Gibt es Werte $u\in\R$ so, dass\\ $(Z_n^u)_{n\in\N\cup\lbrace\infty\rbrace}$ wieder ein Martingal ist, d. h. so, dass
\begin{align*}
	\E\big[Z^u_\infty~\big|~\F_n\big]=Z^u_n
\end{align*}
gilt?

\begin{lösung}
	Betrachte $u\neq0$, da sonst trivial.\nl
	\underline{Vorüberlegung:}
	Aus dem Gesetz der großen Zahlen folgt
	\begin{align*}
		\limn\frac{X_n}{n}=\E[\xi_1]=0.
	\end{align*}
	Es folgt
	\begin{align*}
		\limn\left(\frac{1}{n}\cdot\left( u\cdot X_n-n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)\right)
		&=\limn\left(u\cdot\frac{X_n}{n}-\frac{u^2\cdot\sigma^2}{2}\right)\\
		&=-\frac{u^2\cdot\sigma^2}{2}\\
		&<0\text{ für }u\neq0\\
		\implies
		\limn\left( u\cdot X_n-n\cdot u^2\cdot\frac{\sigma^2}{2}\right)&=-\infty\text{ fast sicher }\\
		\implies
		\limn Z_n^u&=\left\lbrace\begin{array}{cl}
			1, & \falls u=0\\
			0, & \falls u\neq 0
		\end{array}\right.
		=Z_\infty^u
	\end{align*}
	
	\underline{Frage:} Gilt $Z_n^u=\E[Z_\infty^u~|~\F_n]$?\\
	Nein! Denn 
	\begin{align}\label{eq3cStern}
		\E\big[Z_\infty^u~\big|~\F_n\big]=0\neq Z_n^u
	\end{align}
	(Im Fall $u=0$ gilt die Aussage, ist aber trvial, denn $Z_n^0\equiv 1$.)\\
	Hierbei ist \eqref{eq3cStern} ein Beispiel für nicht "gleichgradig integrierbare" Martingale.
\end{lösung}

\subsection{Aufgabe 2.4}
\begin{defi}
	Eine Zufallsvariable $\tau:\Omega\to\N_0\cup\lbrace+\infty\rbrace$ heißt \textbf{Stoppzeit} bzgl. der Filtration $(\F_n)_{n\in\N}$
	\begin{align*}
		:\Longleftrightarrow\forall n\in\N_0:\big\lbrace\tau\leq n\big\rbrace:=\big\lbrace \omega\in\Omega:\tau(\omega)\leq n\big\rbrace\in\F_n
	\end{align*}
\end{defi}

Seien nun Stoppzeiten $\tau,\sigma,\tau_1,\tau_2,\ldots$ gegeben. Dann gilt:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item $\lbrace\omega\in\Omega:\tau(\omega)=n\rbrace\in\F_n$
	\item $\lbrace\omega\in\Omega:\tau(\omega)\geq n\rbrace\in\F_{n-1}$
	\item $\begin{aligned}
		C_n(\omega):=\indi_{[0,\tau(\omega)]}(n)
	\end{aligned}$ ist messbar bzgl. $\F_{n-1}$
	\item $\sigma\wedge\tau$ und $\sigma\vee\tau$ sind Stoppzeiten. Erinnerung:
	\begin{align*}
		&\sigma\wedge\tau:\Omega\to\N_0\cup\lbrace+\infty\rbrace,&(\sigma\wedge\tau)(\omega)&:=\min\big\lbrace\sigma(\omega),\tau(\omega)\big\rbrace\\
		&\sigma\vee\tau:\Omega\to\N_0\cup\lbrace+\infty\rbrace,&(\sigma\vee\tau)(\omega)&:=\max\big\lbrace\sigma(\omega),\tau(\omega)\big\rbrace
	\end{align*}
	\item Sind $\sup\limits_j\tau_j$ und $\inf\limits_j\tau_j$ Stoppzeiten?
\end{enumerate}

\begin{proof}
	\underline{Zu a):} Aus der Definition folgt:
	\begin{align*}
		&\{\tau \leq n\} \in \F_n \\
		\implies & \{\tau > n-1\} = \{\tau \leq n-1\}^C \in \F_{n-1} \subseteq \F_n \\
		\implies & \{\tau = n\} = \{\tau \leq n\} \cap \{\tau > n-1\} \in \F_n
	\end{align*}

	\underline{Zu b):}
	\begin{align*}
		\{\tau \geq n \} =\lbrace\tau <n-1\rbrace^C= \Big(\underbrace{\{\tau \leq n-1 \}}_{\in\F_{n-1}\text{, wg. (a)}} \setminus \underbrace{\{\tau = n-1 \}}_{\in\F_{n-1}} \Big)^C \in \F_{n-1}
	\end{align*}
	
	\underline{Zu c):}
	\begin{align*}
		C_n(\omega)&=1\Longleftrightarrow n\leq\tau(\omega)\Longleftrightarrow
		\omega\in\lbrace\tau\geq n\rbrace\stackeq{(b)}{\in}\F_{n-1}\\
		C_n(\omega)&=0\Longleftrightarrow
		n>\tau(\omega)\Longleftrightarrow
		\omega\in\lbrace\tau<n\rbrace=\lbrace\tau\leq n-1\rbrace\in\F_{n-1}
	\end{align*}

	\underline{Zu d):} Sei $n\in\N_0$ beliebig. Dann gilt
	\begin{align*}
		\{\sigma \wedge \tau \leq n \}
		&=\big\lbrace\omega\in\Omega:\min\lbrace\sigma(\omega),\tau(\omega)\rbrace\leq n\big\rbrace\\
		&=\big\lbrace\omega\in\Omega:\sigma(\omega)\leq n\vee\tau(\omega)\leq n\big\rbrace\\
		&=\underbrace{\{\sigma \leq n\}}_{\in \F_n} \cup \underbrace{\{\tau \leq n\}}_{\in\F_n} \in \F_n \\
		\{\sigma \vee \tau \leq n \}
		&=\big\lbrace\omega\in\Omega:\max\lbrace\sigma(\omega),\tau(\omega)\rbrace\leq n\big\rbrace\\
		&=\big\lbrace\omega\in\Omega:\sigma(\omega)\leq n\wedge\tau(\omega)\leq n\big\rbrace\\
		&=\underbrace{\{\sigma \leq n\}}_{\in \F_n} \cap \underbrace{\{\tau \leq n\}}_{\in\F_n} \in \F_n \\
	\end{align*}

	\underline{Zu e):}\\
	Sei $(\tau_i)_{i\in\N}$ eine abzählbare Folge von Stoppzeiten und sei $n\in\N_0$ beliebig. 
	Dann gilt:
	\begin{align*}
		\left\lbrace\sup_{i\in\N} \tau_{i} \leq n\right\rbrace
		= \bigcap_{i\in\N}\underbrace{\{\tau_i \leq n\}}_{\in\F_n} \in \F_n
	\end{align*}
	
	\begin{align*}
		\left\lbrace\inf_{i\in\N} \tau_{i} \leq n\right\rbrace =
		\left\lbrace\inf_{i\in\N} \tau_{i} \geq n+1\right\rbrace^C = \left\lbrace\bigcap_{i\in\N}\underbrace{\{\tau_i \geq n+1\}}_{\in\F_n}\right\rbrace^C \in \F_n
	\end{align*}
\end{proof}

