% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.
% vim: set noexpandtab:

\section{Aufgabenblatt 5}
\subsection{Aufgabe 5.1}
Sei $K=(a,a+h)$ mit $a\in\R$ und $h>0$ ein offenes Intervall.

\subsubsection{Aufgabe 5.1 (a)}
Es gilt für alle $v\in P_k(K)$ und $0\leq m\leq l$ sowie $p,q\in[1,\infty]$ die inverse Ungleichung
\begin{align*}
	|v|_{l,p,K}\leq c\cdot h^{m-l+\left(\frac{1}{p}-\frac{1}{q}\right)}\cdot|v|_{m,q,K}
\end{align*}
wobei $C$ eine Konstante ist, die nicht von $K$ abhängt (und damit insbesondere auch nicht von $h$).

\begin{proof}
	%Nutze Transformation auf Referenzelement $\hat{K}=(0,1)$, also
	%\begin{align*}
		%f:\R\to\R,\qquad x\mapsto h\cdot x+a
	%\end{align*}
	In Aufgabe 4.5 haben wir gezeigt für $\hat{K}=(0,1)$:
	\begin{align*}
		|\hat{v}|_{m,p,\hat{K}}\leq h^m\cdot\left(\frac{1}{h}\right)^{\frac{1}{p}}\cdot|v|_{m,p,K}
	\end{align*}
	Damit folgt:
	\begin{align*}
		|v|_{l,p,K}
		&=\underbrace{h^{-l}\cdot\left(\frac{1}{h}\right)^{-\frac{1}{p}}}_{=h^{-l+\frac{1}{p}}}\cdot\underbrace{|\hat{v}|_{l,p,\hat{K}}}_{\stackrel{l\geq m}{\leq}\Vert \hat{v}^{(m)}\Vert_{l-m,p,\hat{K}}}
	\end{align*}
	Jetzt nutzen wir die Äquivalenz der Normen auf dem endlich dimensionalem Raum $P_k(\hat{K})$:
	\begin{align*}
		\Vert \hat{v}^{(m)}\Vert_{l-m,p,\hat{K}}
		&\leq
		c\cdot\underbrace{\Vert\hat{v}^{(m)}\Vert_{0,q,\hat{K}}}_{=|\hat{v}|_{m,q,\hat{K}}}
	\end{align*}
	wobei $c$ unabhängig von $h(K)$ ist wegen des Referenzelements $\hat{K}$. Folglich gilt:
	\begin{align*}
		|v|_{l,p,K}
		&\leq
		c\cdot h^{-l+\frac{1}{p}}\cdot\underbrace{|\hat{v}|_{m,q,\hat{K}}}_{\stackeq{\text{Aufg. 4.5}}h^{k-\frac{1}{q}}\cdot|v|_{m,q,\hat{K}}}
		=c\cdot h^{m-l+\left(\frac{1}{p}-\frac{1}{q}\right)}\cdot|v|_{m,q,K}
	\end{align*}
	%Es gilt
	%\begin{align*}
		%\min\limits_{p\in P_k}\big\Vert\hat{v}+p\big\Vert_{0,p,\hat{K}}\leq c\cdot|\hat{v}|_{k+1,p,\hat{K}}
	%\end{align*}
\end{proof}

\begin{bemerkung}
	Falls $v$ eine Funktion auf einen Finiten-Elemente-Raum (also endlich dimensional) ist, das Element $(K,V,\Sigma)$ von der Triangulierung affin äquivalent zum Referenzelement $(\hat{K},\hat{V},\hat{\Sigma})$ ist, dann gilt:
	\begin{align*}
		\Vert v\Vert_{l,p,K}\leq c\cdot h_K^m\cdot\rho_k^{-l}\cdot\meas(K)^{\frac{1}{p}-\frac{1}{q}}\cdot\Vert v\Vert_{m,q,K}
	\end{align*}
	Falls $n$ die Dimension notiert, dann gilt:
	\begin{align*}
		c\cdot \rho_k^n&\leq\meas(K)\leq c\cdot h_k^n\\
		\frac{h_k}{\rho_k}&\leq c\qquad\text{(form-regulär)}\\
		\implies\Vert v\Vert_{l,p,K}&\leq c\cdot h_K^{m-l+n\cdot\left(\frac{1}{p}-\frac{1}{q}\right)}\cdot\Vert v\Vert_{m,q,K}\\
		\Vert v\Vert_{l,p,K}&=\sum\limits_{i=}^{m+1}\big| v^{(i)}\big|_{0,p,K}+\big\Vert v^{(m)}\big\Vert_{l-m,p,K}
	\end{align*}
	Rest der Lösung steht online.
	% login: PDENM18, PW: weak
\end{bemerkung}

$V_h\subseteq V$ ist konform mit $V\subseteq H^1(\Omega)\hookrightarrow C(\Omega)$\\
$V_h\not\subseteq V$ ist nichtkonform.

\subsubsection{Aufgabe 5.1 (b)}
Wie muss die rechte Seite angepasst werden, wenn die volle $W^{l,p}$-Norm in ähnlicher Weise abgeschätzt werden soll?

\begin{lösung}
	%TODO
\end{lösung}

\subsection{Aufgabe 5.2}
Im Rahmen nichtkonformer Finite Elemente soll die folgende Verallgemeinerung des Dualitätsarguments von Aubin-Nitsche untersucht werden.\\
Sei $H$ ein Hilbertraum mit Norm $\Vert\cdot\Vert_H$ und Skalarprodukt $(\cdot,\cdot)$. 
Ferner sei $V_h\subseteq H$ abgeschlossen mit Norm $\Vert\cdot\Vert_h$ und $V$ ein Hilbertraum, welcher stetig in $H$ eingebettet ist $(V\hookrightarrow H$). 
Die auf $V+V_h$ definierte und stetige Bilinearform $a_h$ stimme auf $V$ mit $a$ überein. 
Dann gilt:
\begin{align*}
	\Vert u-u_h\Vert_H\leq\sup\limits_{g\in H\setminus\lbrace0\rbrace}\frac{1}{\Vert g\Vert_H}\cdot\Big( &M\cdot\Vert u-u_h\Vert_h\cdot\Vert\varphi_g-\varphi_{g,h}\Vert_h\\
	&+\big|a_h(u-u_h,\varphi_g)-(u-u_h,g)\big|\\
	&+\big|a_h(u,\varphi_g-\varphi_{g,h})-(f,\varphi_g-\varphi_{g,h})\big|\Big)
\end{align*}
wobei zu $g\in H$ die Funktionen $\varphi_g\in V$ und $\varphi_{g,h}\in V_h$ als Lösungen von
\begin{align*}
	a(w,\varphi_g)=(w,g)\quad\forall w\in V\qquad\text{bzw.}\qquad a_h(w_h,\varphi_{g,h})=(w_h,g)\quad\forall w_h\in V_h
\end{align*}
definiert sind.

\begin{proof}
	Auf $V\times V$ gilt $a=a_h$
	\begin{align*}
		a_h:(V+V_h)\times(V+V_h),\qquad
		a(u,v)&=\int\limits_\Omega\nabla u\cdot\nabla v\d x\\
		a_h(u,v)&=\sum\limits_{K}\int\limits_K\nabla u\cdot\nabla v\d x
	\end{align*}
	Setze $\varphi_h:=\varphi_{g,h}$. Dann gilt:
	\begin{align*}
		(u-u_h,g)&=a(\underbrace{u}_{\in V},\underbrace{\varphi_g}_{\in V})-a_h(u_h,\varphi_h)\\
		&=a_h(u,\varphi_g)-a_h(u_h,\varphi_h)\\
		&=a_h(u,\varphi_g\underbrace{-\varphi_h)+a_h(u,\varphi_h)}_{=0}-a_h(u_h,\varphi_h)\\
		&{} \quad-\underbrace{a_h(u_h,\varphi_g-\varphi_h)+a_h(u_h,\varphi_g-\varphi_h)}_{=0}\\
		&=a_h(u-u_h,\varphi_g-\varphi_h)+\underbrace{a_h(u-u_h,\varphi_h)}_{(1)}+\underbrace{a_h(u_h,u_g-\varphi_h)}_{(2)}
	\end{align*}
	%TODO hier fehlt was
	und außerdem
	\begin{align*}
		a_h(u,\varphi_g-\varphi_h)-(f,\varphi_g-\varphi_h)
		&=\underbrace{a_h(u,\varphi_g)-(f,\varphi_g)}_{=0, \text{weak solution}}-a_h(u,\varphi_h)+\underbrace{(f,\varphi_h)}_{\stackeq{\text{Def }u_h}a_h(u_h,\varphi_h)}\\
		&=-a_h(u-u_h,\varphi_h) = (1)
	\end{align*}
	und außerdem %Wortwiederholung als Ausdruck von Langeweile
	\begin{align*}
		a_h(u-u_h,\varphi_g)-(u-u_h,g)
		&=\underbrace{a(u,\varphi_g)-(u,g)}_{=0}-a_h(u_h,\varphi_g)+\underbrace{(u_h,g)}_{=a_h(u_h,\varphi_h)}\\
		&=-a_h(u_h,\varphi_g-\varphi_h) = -(2)
	\end{align*}
	und außerdem %Wortwiederholung als Ausdruck von Langeweile
	\begin{align*}
		\Vert u-u_h\Vert
		&=\sup\limits_{g\in H\setminus\lbrace0\rbrace}\frac{(u-u_h,g)}{\Vert g\Vert_H}
	\end{align*}
	Damit folgt mit der Stetigkeit von $a_h$ und dem Betrag auf der rechten Seite die Behauptung.
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 5.3}
Sei $\Omega$ ein konvexes Polyeder. Beweisen Sie für die Diskretisierung der Poisson-Gleichung
\begin{align*}
	\left\lbrace\begin{array}{rl}
		-\Delta u=f &\text{ in }\Omega\\
		u|_{\partial\Omega}=0
	\end{array}\right.\mit f\in L^2(\Omega)
\end{align*}
mit Crouzeix-Raviart-Elementen über einer regulären Zerlegung von $\Omega$ die \\$L^2$-Fehlerabschätzung
\begin{align*}
	\Vert u-u_h\Vert_0\leq c\cdot h^2\cdot\Vert u\Vert_2
\end{align*}

\begin{proof}
	$V=H_0^1(\Omega)$, $H=L^2$, $V_h\not\subseteq V$
	\begin{align*}
		a(v,w)&=\int\limits_\Omega\nabla v\cdot\nabla w\d x\\
		a_h(v,w)&=\sum\limits_K\int\limits_K\nabla v\cdot\nabla w\d x
	\end{align*}

	\underline{Teilschritt (a):}\\
	Das Dualitätsargument von Aubin-Nitsche ist anwendbar (klar).\nl
	\underline{Teilschritt (b):}\\
	Aus der Vorlesung ist bekannt:
	\begin{align*}
		\Vert u-u_h\Vert_h\leq c\cdot h\cdot\Vert u\Vert_2
	\end{align*}
	Bei der Abschätzung von $\Vert\varphi_g-\varphi_{g,h}\Vert$ hilft, dass $\varphi_g-\varphi_{g,h}$ als Diskretisierungsfehler des Problems 
	$a(w,\varphi)=(w,g)$ angesehen werden kann.\nl
	$\varphi_g$ und $\varphi_{g,h}$ sind auch schwache und diskrete Lösungen der Poisson-Gleichung, aber mit rechter Seite $g$ anstelle von $f$. 
	Folglich kann die Abschätzung aus der Vorlesung benutzt werden und es gilt
	\begin{align*}
		\Vert\varphi_g-\varphi_{g,h}\Vert_h\leq c\cdot h\cdot\Vert\varphi_g\Vert_2
	\end{align*}

	\underline{Teilschritt (c):}\\
	Es ist bekannt:
	\begin{align*}
		\big|L_w(z)\big|:=\Big|a_h(w,z)-(\hat{f},z)\Big|\leq c\cdot h\cdot\Vert w\Vert_2\cdot\Vert z\Vert_h\qquad\forall z\in V_h+v,\forall w\in H^2
	\end{align*}
	und $w$ erfüllt die Gleichung $-\Delta w = \hat{f}$.%f_{snake}%\~{f}$
	Dann folgt:
	\begin{align*}
		\underbrace{\big|a_h(u-u_h,\varphi_g)-(u-u_h,g)\big|}_{=|L_{\varphi_g}(u-u_h)|} &\leq Ch \|\varphi_g\|_2\underbrace{\|u-u_h\|_h}_{Ch\|u\|_2}\\
		&\leq Ch^2 \|u\|_2\|\varphi_g\|_2
	\end{align*}
	und
	\begin{align*}
		\underbrace{\big|a_h(u,\varphi_g-\varphi_{g,h})-(f,\varphi_g-\varphi_{g,h})\big|}_{=|L_{u}(\varphi_g-\varphi_{g,h})|} &\leq Ch \|u\|_2\underbrace{\|\varphi_g - \varphi_{g,h}\|_h}_{Ch\|\varphi_g\|_2} \\
		&\leq Ch^2 \|u\|_2\|\varphi_g\|_2
	\end{align*}

	%TODO vermutlich fehlt hier auch was. Bin dermaßen raus, dass ich das nicht einmal mehr einschätzen kann xD Haha 

	\underline{Teilschritt (d):}
	\begin{align*}
		\Vert u-u_h\Vert_0\leq\sup\limits_{g\in H\setminus\lbrace0\rbrace}\frac{1}{\Vert g\Vert_H}\big\lbrace(\text{MC+CC})~h^2\cdot\Vert u\Vert_2\cdot\underbrace{\Vert\varphi_g\Vert_2}_{C\|g\|_H}\big\rbrace
		\end{align*}
	Aus dem \textit{Regularitäts-Theorem} folgt, da $\Omega$ konvex ist ist:
	\begin{align*}
		\varphi_g\in H^2\qquad\text{und}\qquad\Vert\varphi_g\Vert_2\leq c\cdot\Vert g\Vert_0
	\end{align*}
	$\implies$ 
	\begin{align*}
		\|u-u_h\|_0 \leq C h^2 \|u\|_2.
	\end{align*}
	(Hier wird manchmal die $\|\cdot\|_0$-Norm verwendet. Diese soll anscheinend die $H$-Norm sein.)
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 5.4}
	Sei $\Omega$ ein konvexes Polyeder. 
	Es erfülle $w\in H^2(\Omega)\cap H_0^1(\Omega)$ die Poisson-Gleichung $-\Delta w=\hat{f}$. 
	Ferner sei für $z\in V_h+V$
	\begin{align*}
		L_w(z):=a_h(w,z)-(\hat{f},z):=\sum\limits_K\int\limits_K\nabla w\cdot\nabla z\d x-\int\limits_\Omega\hat{f}\cdot z\d x
	\end{align*}
	wobei $V_h$ den Raum der Crouzeix-Raviart-Elemente über einer regulären Zerlegung von $\Omega$ bezeichne und $V=H_0^1(\Omega)$ sein.

\subsubsection{Aufgabe 5.4 (a)}
Es gilt
\begin{align*}
	L_w(z)=\sum\limits_K\sum\limits_{E\in\delta K}\int\limits_E\left(\frac{\partial}{\partial n_K}-\frac{\partial w^I}{\partial n_K}\right)\cdot\left(z-\overline{z(E)}\right)\d s
\end{align*}
Dabei bezeichne $w^I\in V_h\cap C^0(\Omega)$ die stetige, stückweise lineare Interpolierende, die $w$ in den Eckpunkten der Dreiecke interpoliert. 
Auf einer Kante $E$ sei
\begin{align*}
	\overline{z(E)}=\frac{1}{|E|}\cdot\int\limits_E z\d s
\end{align*}
der Integralmittelwert einer Funktion $z\in V_h+V$.

\subsubsection{Aufgabe 5.4 (b)}
Es gilt die Abschätzung
\begin{align*}
	\big|L_w(z)\big|\leq c\cdot h\cdot|w|_2\cdot\Vert z\Vert_h
\end{align*}

\begin{proof}
	Wir nutzen in dem Beweis die Spurungleichung in Kombination mit dem \\ Bramble-Hilbert-Lemma.
	%TODO
\end{proof}
